\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
PT Nusantara Jaya Sentosa merupakan salah satu perusahaan yang bergerak di bidang otomotif, yang menjalin kerjasama dengan beberapa vendor penyedia barang. Peranan vendor atau \textit{supplier} dalam mendukung \textit{performance} rantai suplai mereka sangatlah penting\cite{agustian2015rancangan}, salah satu yang menjadi objek pembahasan dalam sistem rantai suplai yaitu tentang evaluasi kinerja vendor\cite{ramdhani2014analisis}, kinerja vendor perlu dimonitor secara berkala\cite{wibowoanalisis}. \textit{Monitoring} kinerja ini penting dilakukan sebagai bahan evaluasi yang nantinya bisa digunakan untuk meningkatkan kinerja vendor dan sebagai bahan pertimbangan kerjasama kedepannya\cite{kusumo2015strategi} sehingga menjadi salah satu material pendukung untuk menjamin kelangsungan kerjasama perusahaan terhadap vendor yang telah dipilih melalui sistem \textit{e-procurement}. 
\par Sistem \textit{e-procurement} ini merupakan hasil analisis dan perancangan pada penelitian \textit{internship} II di Politeknik Pos Indonesia, sehingga sistem \textit{e-procurement} menjadi bagian dari konsep bisnis digital yang hadir dalam bentuk aplikasi berbasis internet untuk menjadikan proses pengadaan barang direkam secara terkomputerisasi\cite{astuti2015penerapan}. Tidak hanya sebatas pada pembelian barang, sistem ini juga mencakup pengambilan keputusan dan kemudahan komunikasi antara perusahaan dan vendor\cite{andrian2014sistem}, namun sistem \textit{e-procurement} masih membutuhkan pengembangan, khususnya evaluasi kinerja vendor selama kontrak berlangsung.
\par Kontrak akan berlangsung apabila vendor telah menyetujui kesepakatan yang telah perusahaan tentukan, salah satu kesepakatannya yaitu vendor akan menyuplai perusahaan selama satu tahun dan dalam periode 4 bulan perusahaan akan melakukan evaluasi untuk menentukan  perpanjangan atau tidaknya kerja sama dengan vendor tersebut. Pihak Perusahaan seringkali merasa kesulitan ketika harus mengevaluasi kinerja vendor, tentang bagaimana mengambil kesimpulan dari kegiatan evaluasi, ketika mengalami masalah kualitas produk yang tidak sesuai kebutuhan perusahaan  serta  masing-masing vendor memiliki karakteristik yang berbeda-beda dan ketika ketidakseimbangan terjadi maka akan mempengaruhi kinerja perusahaan\cite{carolina2014analisis}.  
\par Melihat permasalahan yang terjadi, maka perusahaan membutuhkan suatu sistem yang dapat mengevaluasi dengan mengukur kinerja vendor melalui sistem \textit{e-procurement}. Cara yang dilakukan dalam mengevaluasi kinerja vendor dengan menggunakan metode \textit{Balanced scorecard}\cite{kosasi2015pengukuran} .Metode \textit{Balanced Scorecard} dipandang cukup komprehensif dalam mengukur kinerja perusahaan. Metode \textit{Balanced Scorecard} dapat memotivasi eksekutif dalam mewujudkan kinerja melalui empat perspektif yaitu keuangan, pelanggan, proses bisnis internal, serta pembelajaran dan pertumbuhan, agar keberhasilan proses pengadaan perusahaan bersifat berkesinambungan. Mulyadi  dalam  bukunya \textit{balanced scorecard}, menyatakan bahwa keunggulan \textit{balanced scorecard} terletak pada fokusnya  yaitu bukan hanya pendekatan keuangan yang diperhatikan melainkan juga non keuangan. Keunggulan   pendekatan   \textit{balanced   scorecard}   dalam sistem   perencanaan strategik  adalah  mampu  menghasilkan  rencana  strategik  yang  memiliki  karakteristik. Selain itu, Meningkatkan secara Signifikan kinerja vendor sehingga mempunyai korelasi positif dengan manajemen\cite{dharma2014manajemen}. Semakin baik korelasi yang dibuat, maka tercermin juga manajemen yang mampu menghasilkan output yang baik juga\cite{qurniawati2014efisiensi}. 

\section{Identifikasi Masalah}
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana mengembangkan sistem \textit{e-procurement} agar mencakup evaluasi vendor ?
    \item Bagaimana menentukan vendor untuk perpanjangan atau putus hubungan kerja sama ?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Tujuan dari dilakukannya analisis sistem ini, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Mengembangkan  sistem \textit{e-procurement} dengan menambahkan fitur evaluasi vendor didalamnya
	\item Menerapkan metode \textit{balanced scorecard} untuk menentukan perpanjangan atau putus hubungan kerja sama vendor
\end{enumerate}
Manfaat dari dilakukannya analisis sistem ini, yaitu :
\begin{enumerate}
    \item Dapat membantu pihak pihak tertentu dalam menilai dan mengevaluasi vendor.
	\item Dapat menentukan vendor perpanjangan atau pemutusan kerja sama.
\end{enumerate}
\par
\par
\par


\section{Ruang Lingkup}
\begin{enumerate}
\item Penelitian ini berfokus pada evaluasi kinerja vendor di sistem \textit{e-procurement}.
\item Perancangan evaluasi kinerja vendor pada sistem \textit{e-procurement} dikembangkan menggunakan metode \textit{balanced scorecard}.
\item Dalam Pemilihan vendor ditekankan pada pengadaan \textit{sparepart}.
\item Prosedur ini berlaku di area kerja PT. Nusantara Jaya Sentosa Indonesia.
\end{enumerate}



